**程頤**（），字**正叔**，北宋[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")[伊川](../Page/伊川.md "wikilink")（今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[伊川縣](../Page/伊川縣.md "wikilink")）人，世稱**伊川先生**，北宋[理學家](../Page/宋明理學.md "wikilink")，教育家，历官汝州[团练](../Page/团练.md "wikilink")[推官](../Page/推官.md "wikilink")、西京[国子监教授](../Page/国子监.md "wikilink")。与其胞兄[程颢共创](../Page/程颢.md "wikilink")“[洛学](../Page/洛学.md "wikilink")”，人稱「[二程](../Page/二程.md "wikilink")」，为理学奠定了基础。後追封洛国公，配祀[孔廟](../Page/孔廟.md "wikilink")。

## 家庭

高祖父︰程羽

曾祖父︰程希振

曾祖母︰崔氏

祖父︰程遹

祖母︰張氏 (理學家[張載之姑](../Page/張載.md "wikilink"))

父親︰程珦 (張載表兄)

母親︰侯氏 (侯道濟第二女，侯可姐姐\[1\])

外祖父︰侯道濟

外祖母︰刁氏

外曾祖父︰侯嵩

外高祖父︰侯元

舅父︰侯可

舅母︰劉氏、劉氏，兩名劉氏是姐妹關係。\[2\])

表弟︰侯仲良

兒子︰程端輔、程端中、程端彥

## 生平

[Cheng_Yi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cheng_Yi.jpg "fig:Cheng_Yi.jpg")
其祖父任[黄陂县令](../Page/黄陂区.md "wikilink")，卒于该县。父程珦年幼无力返乡，遂居于黄陂，后来还做了县尉。二程就是在其父任黄陂县尉时所生\[3\]。程颐幼承家学熏陶，24岁时曾在京师（今河南开封繁塔之左）授徒讲学。宋神宗熙宁五年（1072年）偕兄于嵩阳讲学。元丰元年（1078年）知扶沟县，“设庠序，聚邑人子以教之”。元丰五年，[文彦博将其鸣皋镇](../Page/文彦博.md "wikilink")（今河南洛阳伊川县境）之庄园赠给程氏，乃自建[伊皋书院](../Page/伊皋书院.md "wikilink")，讲学其中几达20年。元祐元年（1086年）除秘书省校书郎，授崇政殿说书。

宋宁宗嘉定十三年（1220年），赐谥程颢为“纯”，程颐为“正”。理宗淳祐元年（1241年），又追封程颢为“河南伯”，程颐为“伊川伯”，并“从祀[孔子庙庭](../Page/孔子庙.md "wikilink")”。元明宗至顺元年（1330年），诏加封程颢为“豫国公”，程颐为“洛国公”。

## 思想

<ref>程颐政治思想颇受父程珦的影响，推举其父反对[王安石](../Page/王安石.md "wikilink")[新法乃](../Page/王安石变法.md "wikilink")“独公一人”，又说其兄程颢对王安石之说，“意多不合，事出必论列”，极加称许。与其兄程颢不但学术思想相同，而且教育思想基本一致。

程颐同程颢一样，主张教育目的在于培养圣人，“圣人之志，止欲老者安之，朋友信之，少者怀之”，圣人以天地为心，“一切涵容复载，但处之有道”，因此，教育必须以培养圣人为职志。在教育内容上，主张以伦理道德为其根本，“学者须先识仁。仁者蔼然与物同体，义、智、信，皆仁也。”</ref>

《宋史》称他“学本于诚，以《大学》、《[论语](../Page/论语.md "wikilink")》、《[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")》，《[中庸](../Page/中庸.md "wikilink")》为指南，而达于‘[六经](../Page/六经.md "wikilink")’”。教育以德育为重，强调自我修养，其途径为[格物致知](../Page/格物致知.md "wikilink")。

大程活潑自然，但小程嚴肅剛正，神聖不可侵犯，甚至不通人情，實為後世所見的「道學臉孔」。在[婦女](../Page/婦女.md "wikilink")[貞操方面](../Page/貞操.md "wikilink")，程頤認為：「……凡取以配身也，若取失節者以配身，是己失節也。」有人問程頤先生曰：「[寡婦貧苦無依](../Page/寡婦.md "wikilink")，能不能再嫁乎哉？」，程頤則提出「絕對不能，有些人怕凍死餓死，才用饑寒作為藉口，要知道，餓死事小，失節事大。」\[4\]，作為衡量賢媛淑女的標準。[朱熹](../Page/朱熹.md "wikilink")（1130—1200）在〈與陳師中書〉也同意這樣的說法：「昔伊川先生嘗論此事，以為餓死事小，失節事大。自世俗觀之，誠為迂闊；然自知經識理之君子觀之，當有以知其不可易也。」主張婦女「從一而終」、壓抑「人欲」。\[5\]

后人曾在他讲学之地设书院以为纪念，如河南[嵩阳书院](../Page/嵩阳书院.md "wikilink")、[伊川书院等](../Page/伊川书院.md "wikilink")。另外，全国各地亦有纪念他之书院，意在追踪继轨，以示其思想绵长。其著作被后人辑录为《河南二程全书》、《程颐文集》、《易传》和《经说》。

## 《易程傳》（《伊川易傳》）

北宋[程颐](../Page/程颐.md "wikilink")（伊川先生）晚年著有《易程傳》書稿，又稱《伊川易傳》、《周易程氏傳》、《周易程傳》、《程氏易傳》。其中，將〈序卦傳〉內容分置於[六十四卦的卦首](../Page/六十四卦.md "wikilink")，並有〈彖傳〉、〈象傳〉、〈文言傳〉的注解，但無〈繫辭傳〉、〈說卦傳〉、〈雜卦傳〉。

## 軼聞

  - 一日講罷未退，皇帝[趙煦偶折柳枝為戲](../Page/趙煦.md "wikilink")，程頤即正色指諫：「方春發，不可無故摧折」，皇帝聽了很不高興。
  - [司馬光過世了](../Page/司馬光.md "wikilink")，剛結束明堂祭祀大典的群臣欲往弔喪，但程頤認為不合[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")「於是日，哭則不歌」的規矩，阻止群臣去弔喪。[蘇軾嘲笑程頤說](../Page/蘇軾.md "wikilink")：「這是枉死市上[叔孫通](../Page/叔孫通.md "wikilink")\[6\]制訂的禮。」（意指程頤是腐儒）由此事起，蘇軾、程頤兩人結怨。\[7\]
  - 蘇軾覺得程頤迂腐，常常開他玩笑，一次國家忌日，程頤要求群臣喫素，蘇軾不但不願意，還要求[秦觀](../Page/秦觀.md "wikilink")、[黃庭堅等人一起喫肉](../Page/黃庭堅.md "wikilink")，完全不給程頤面子。\[8\]
  - 《邵氏闻见后录》记载：“程叔微云：伊川闻诵晏叔原‘梦魂惯得无拘检，又踏杨花过谢桥’，笑曰：‘鬼语也。’意亦赏之。”

## 注释

<references group="註" />

## 参考文献

## 研究書目

  - A.C. Graham（葛瑞漢）著，程德祥譯：《中國的兩位哲學家：二程兄弟的新儒學》（鄭州：大象出版社，2000）。
  - 溫偉耀：《成聖之道——北宋二程修養工夫論之研究》（開封：河南大學出版社，2004）。
  - 鍾彩鈞：〈[《白虎通》與《伊川易傳》天人觀的比較](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Bulletin/03/3-575-603.pdf)〉。

## 外部連結

  - [易程傳查詢](http://yijing.cdict.info/yijing_ji.php) 易經古籍交互查詢系統

{{-}}

[C程](../Category/伊川人.md "wikilink") [Y](../Category/程姓.md "wikilink")
[C](../Category/宋朝理學家.md "wikilink")
[C](../Category/宋朝經學家.md "wikilink")
[Category:黄陂人](../Category/黄陂人.md "wikilink")
[Category:洛學](../Category/洛學.md "wikilink")
[Category:11世紀哲學家](../Category/11世紀哲學家.md "wikilink")
[Category:西廡先賢先儒](../Category/西廡先賢先儒.md "wikilink")
[Category:諡正](../Category/諡正.md "wikilink")

1.  【華陰侯先生墓誌銘】︰「...顥，先生女兄之子也。」
2.  【華陰侯先生墓誌銘】︰「...妻劉氏，早卒，封延長縣君。繼以其姝，封永壽縣君。」
3.
4.
5.
6.
7.
8.